中國神電呼之欲出 央企重組新動作：神華、國電或將合併

來源：華爾街見聞

今日， 全球最大煤炭企業神華集團旗下上市公司中國神華、國內五大電力集團之一的國電集團旗下上市公司國電電力均發佈公告，稱將於6月5日起停牌，控股股東擬籌劃涉及公司的重大事項。

中國神華在公告中稱，6月2日接到控股股東神華集團有限責任公司通知，獲悉其擬籌劃涉及本公司的重大事項，該事項存在重大不確定性，尚需獲得有關主管部門批准。為避免造成公司股價異常波動，經公司申請，公司A股股票自2017年6月5日起停牌。神華集團旗下還包括國華電力公司、神東煤炭集團、神華中海航運公司等。

國電電力也在同日的公告中表示，6月2日接到公司控股股東中國國電集團公司通知，獲悉其擬籌劃涉及本公司的重大事項，該事項存在重大不確定性，公司股票自2017年6月5日起停牌。國電集團旗下還包括長江財產保險股份有限公司、國電科技環保集團股份有限公司等。

新華社日前報導，國資委在本月2日舉行的新聞吹風會上指出，未來央企集團層面的重組將更多發生在煤電、重型裝備製造、鋼鐵等重點領域。

華爾街見聞此前提及，5月份媒體曾報導稱，中國考慮將神華、中廣核和大唐合併為一家公司，將華電、國電和中核合併為一家公司，將華能和國電投合併為一家公司。

神華和中廣核、大唐都曾傳出緋聞

今年3月，國資委主任肖亞慶就曾提出，2017年要深入推動中央企業的重組。他稱，在鋼鐵、煤炭、重型裝備、火電等方面，不重組肯定是不行的。

在此之前，火電和核電領域就曾頻頻傳出重組消息，神華曾分別和中廣核、大唐都傳出過聯姻的消息。

神華、中廣核，均是國務院國資委主管的特大型能源集團。神華是全球最大的煤炭供應商，中廣核是全球最大核電建造商、中國最大核電運營商，大唐則是中國五大國有電力集團之一。

在去年7月21日，就有媒體報導稱，神華正在尋求和中廣核合併。但隨後，中廣核回應稱，目前，中國廣核集團沒有與神華集團開展合併重組的工作，也未得到來自於任何政府部門有關合併重組的信息。

就在今年3月，也有媒體報導稱，大唐發電和中國神華要合併，但隨後中國神華稱，沒有接到消息。

值得注意的是，如果神華、大唐發電和中廣核合併，將締造一個萬億級巨無霸。

華電、國電、華能、國電投、大唐均屬中國五大發電集團

華電、國電、華能、國電投、大唐是中國五大發電集團。

2002年3月，中國實行了電力體制改革，國務院批准《電力體制改革方案》。在2002年12月，國家電力公司拆分為兩大電網公司和五大發電集團，即國家電網、南方電網及國電、華電、華能、大唐和中電投。

另外，中核公司則是經國務院批准組建的特大型國有獨資企業，是中國核電站的主要投資方和業主，是重要的核電運行技術服務商。